<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wenming.space</id>
    <title>文明·空间</title>
    <updated>2021-01-04T15:30:31.771Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wenming.space"/>
    <link rel="self" href="https://wenming.space/atom.xml"/>
    <subtitle>🙋🏻‍♂️文明·空间，欢迎关注！</subtitle>
    <logo>https://wenming.space/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wenming.space/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2021, 文明·空间</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[什么是计算？｜《比特世界漫游指南》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/lesslessbi-te-shi-jie-man-you-zhi-nan-greatergreater-shi-me-shi-ji-suan/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/lesslessbi-te-shi-jie-man-you-zhi-nan-greatergreater-shi-me-shi-ji-suan/">
        </link>
        <updated>2021-01-04T09:19:24.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>在讲什么是计算之前，我们需要来了解一样更加基础的东西。你先来想一想，数学里面最基础的知识是什么呢？ 答案很简单，就是数数，我们最先学会的数学不就是数一二三四五吗？</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>在讲什么是计算之前，我们需要来了解一样更加基础的东西。你先来想一想，数学里面最基础的知识是什么呢？ 答案很简单，就是数数，我们最先学会的数学不就是数一二三四五吗？</p>
<!-- more -->
<h1 id="数字是怎么来的"><strong>数字是怎么来的？</strong></h1>
<h4 id="原始人是如何数数的">原始人是如何数数的？</h4>
<p>我们先一起回到原始时代，来看看数学最早是怎么产生的。</p>
<p>在那个原始时代，那个时候人类还没有文字、没有数学，原始人都一起住在山洞里面，每天靠打猎、采集水果为生。</p>
<p>住在一起有个问题，我要是白天去打猎的话，那我存在家里的食物，就得防止它被别人偷了。</p>
<p>打个比方说：我好不容易弄到一堆水果🍉，还没吃完，我把它存到我的洞穴里面，白天我出去打猎了，那晚上我回到家的时候，万一我的水果少了怎么半？我怎么才能知道我的水果有没有少？</p>
<p>这时候数数就要出场了，如果我会数数，我早上出门前先数一数我的水果，我有<strong>9</strong>个水果，那我现在只需要记住“9”这个数字就行了。</p>
<p>等我打了一天的猎，晚上回到家，只要“9”这个数字没有忘记，那我就能一直精确的记得我的水果有多少，我只需要再去数一遍水果就能知道我的水果到底有没有少了。<strong>这就是数学一个很重要的点，它是精确的。</strong></p>
<p>但是数数可没有那么简单，原始人要学会数数得有两个最基本的思想，这两个思想非常的高级，一般人上了大学都没学过。</p>
<h4 id="离散">离散</h4>
<p>第一个思想叫做<strong>离散</strong>。离散的意思很简单，就说要<strong>把原来连在一起的东西给它分开，离散就是数数的基础。</strong></p>
<p>你想象一下，那个原始人去数一堆水果的时候，他得做一个动作，先从那个水果里面拿出一个水果，放到一边说这是1，再拿出一个放到一边说这是2.</p>
<p>这个把一堆混在一起的水果一个一个拿出来的动作，就相当于在把一堆水果分开，这个动作就叫做离散。如果没有离散，原始人就不可能去数数。</p>
<h4 id="抽象">抽象</h4>
<p>数数还需要的第二个思想叫做<strong>抽象</strong>。具体的说，就是要把不同的东西看成是一样的，在数水果这件事情里面就是要把不一样的水果看成是一样的。</p>
<p>比如，你要是仔细观察的话，你会发现那些水果有的大、有的小、有的红、有的绿。</p>
<p>可是我们如果把这些水果看成是不一样的，我们觉得红色的水果和绿色的水果不是一个东西，那我们就没有办法把它们放在一起数了。</p>
<p>所以，<strong>把不一样的东西抽象成一样的东西，这个思想也是数数的基础</strong></p>
<h4 id="离散与抽象">离散与抽象</h4>
<p><strong>离散和抽象之所以重要，是因为使用它们可以把混成一团的事物分解成一个一个最基本的单元，这样就可以把复杂的事情变得非常简单，变得容易分析。</strong></p>
<h1 id="计算的本质">计算的本质</h1>
<h2 id="手指算数">手指算数</h2>
<p>每个人都做过计算，只是大部分人都没有理解自己在做什么。回想一下幼儿园（大概四岁）的时候，妈妈问你：“帮我算一下，4+3 等于几？” 你掰了一会手指，回答：7。当你掰手指的时候，你自己就是一台简单的计算机。</p>
<p>不要小看了这手指算术，它蕴含着深刻的原理。计算机科学植根于这类非常简单的过程，而不是复杂的高等数学。</p>
<p>现在我们来回忆一下这个过程。这里应该有一段动画，但现阶段还没有。请你对每一步发挥一下想象力，增加点“画面感”。</p>
<ol>
<li>当妈妈问你“4+3 等于几”的时候，她是一个程序员，你是一台计算机。计算机得到程序员的输入：4，+，3。</li>
<li>听到妈妈的问题之后，你拿出两只手，左手伸出四个指头，右手伸出三个指头。</li>
<li>接着你开始自己的计算过程。一根根地数那些竖起来的手指，每数一根你就把它弯下去，表示它已经被数过了。你念道：“1，2，3，4，5，6，7。”</li>
<li>现在已经没有手指伸着，所以你把最后数到的那个数作为答案：7！整个计算过程就结束了。</li>
</ol>
<h2 id="符号和模型">符号和模型</h2>
<p>这里的幼儿园手指算术包含着深刻的哲学问题，现在我们来初步体会一下这个问题。</p>
<p>当妈妈说“帮我算 4+3”的时候，4，+，3，三个字符传到你耳朵里，它们都是符号（symbol）。符号是“表面”的东西：光是盯着“4”和“3”这两个阿拉伯数字的曲线，一个像旗子，一个像耳朵，你是不能做什么的。你需要先用脑子把它们转换成对应的“模型”（model）。这就是为什么你伸出两只手，一只手表示 4，另一只表示 3。</p>
<p>这两只手的手势是“可操作”的。比如，你把左手再多弯曲一个手指，它就变成“3”。你再伸开一根手指，它就变成“5”。所以手指是一个相当好的机械模型，它是可以动，可操作的。把符号“4”和“3”转换成手指模型之后，你就可以开始计算了。</p>
<p>你怎么知道“4”和“3”对应什么样的手指模型呢？因为妈妈以前教过你。十根手指，对应着 1 到 10 十个数。这就是为什么人都用十进制数做算术。</p>
<p>我们现在没必要深究这个问题。我只是提示你，分清“符号”和“模型”是重要的。</p>
<h2 id="计算图">计算图</h2>
<p>在计算机领域，我们经常用一些抽象的图示来表达计算的过程，这样就能直观地看到信息的流动和转换。这种图示看起来是一些形状用箭头连接起来。我在这里把它叫做“计算图”。</p>
<p>对于以上的手指算术 4 + 3，我们可以用下图来表示它：</p>
<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wenming.space/post-images/1609765660561.png" alt="adder-topdown" width="300" height="750" loading="lazy"></figure>
<p>图中的箭头表示信息的流动方向。说到“流动”，你可以想象一下水的流动。首先我们看到数字 4 和 3 流进了一个圆圈，圆圈里有一个“+”号。这个圆圈就是你，一个会做手指加法的小孩。妈妈给你两个数 4 和 3，你现在把它们加起来，得到 7 作为结果。</p>
<p>注意圆圈的输入和输出方向是由箭头决定的，我们可以根据需要调整那些箭头的位置，只要箭头的连接关系和方向不变就行。它们不一定都是从左到右，也可能从右到左或者从上到下，但“出入关系”都一样：4 和 3 进去，结果 7 出来。比如它还可以是这样：</p>
<figure data-type="image" tabindex="2"><img src="https://wenming.space/post-images/1609765670247.png" alt="adder-topdown" width="300" height="750" loading="lazy"></figure>
<p>我们用带加号的圆圈表示一个“加法器”。顾名思义，加法器可以帮我们完成加法。在上个例子里，你就是一个加法器。我们也可以用其他装置作为加法器，比如一堆石头，一个算盘，某种电子线路…… 只要它能做加法就行。</p>
<p>具体要怎么做加法，就像你具体如何掰手指，很多时候我们是不关心的，我们只需要知道这个东西能做加法就行。圆圈把具体的加法操作给“抽象化”了，这个蓝色的圆圈可以代表很多种东西。抽象（abstraction）是计算机科学至关重要的思维方法，它帮助我们进行高层面的思考，而不为细节所累。</p>
<h2 id="表达式">表达式</h2>
<p>计算机科学当然不止 4 + 3 这么简单，但它的基本元素确实是如此简单。我们可以创造出很复杂的系统，然而归根结底，它们只是在按某种顺序计算像 4 + 3 这样的东西。</p>
<p>4 + 3 是一个很简单的表达式（expression）。你也许没听说过“表达式”这个词，但我们先不去定义它。我们先来看一个稍微复杂一些的表达式：</p>
<pre><code class="language-typescript">2 * (4 + 3)
</code></pre>
<p>这个表达式比 4 + 3 多了一个运算，我们把它叫做“复合表达式”。这个表达式也可以用计算图来表示：</p>
<figure data-type="image" tabindex="3"><img src="https://wenming.space/post-images/1609766474246.png" alt="" width="360" height="750" loading="lazy"></figure>
<p>你知道它为什么是这个样子吗？它表示的意思是，先计算 4 + 3，然后把结果（7）传送到一个“乘法器”，跟 2 相乘，得到最后的结果。那正好就是 2 * (4 + 3) 这个表达式的含义，它的结果应该是 14。</p>
<p>为什么要先计算 4 + 3 呢？因为当我们看到乘法器 2 * ... 的时候，其中一个输入（2）是已知的，而另外一个输入必须通过加法器的输出得到。加法器的结果是由 4 和 3 相加得到的，所以我们必须先计算 4 + 3，然后才能与 2 相乘。</p>
<p>小学的时候，你也许学过：“括号内的内容要先计算”。其实括号只是“符号层”的东西，它并不存在于计算图里面。我这里讲的“计算图”，其实才是本质的东西。数学的括号一类的东西，都只是表象，它们是符号或者叫“语法”。从某种意义上讲，计算图才是表达式的本质或者“模型”，而“2 * (4 + 3)”这串符号，只是对计算图的一种表示或者“编码”（coding）。</p>
<p>这里我们再次体会到了“符号”和“模型”的差别。符号是对模型的“表示”或者“编码”。我们必须从符号得到模型，才能进行操作。这种从符号到模型的转换过程，在计算机科学里叫做“语法分析”（parsing）。我们会在后面的章节理解这个过程。</p>
<p>我们现在来给表达式做一个初步的定义。这并不是完整的定义，但你应该试着理解这种定义的方式。稍后我们会逐渐补充这个定义，逐渐完善。</p>
<p>定义（表达式）：<strong>表达式</strong>可以是如下几种东西。</p>
<ol>
<li>数字是一个表达式。比如 1，2，4，15，……</li>
<li>表达式 + 表达式。两个表达式相加，也是表达式。</li>
<li>表达式 - 表达式。两个表达式相减，也是表达式。</li>
<li>表达式 * 表达式。两个表达式相乘，也是表达式。</li>
<li>表达式 / 表达式。两个表达式相除，也是表达式。</li>
</ol>
<p>注意，由于我们之前讲过的符号和模型的差别，为了完全忠于我们的本质认识，这里的“表达式 + 表达式”虽然看起来是一串符号，它必须被想象成它所对应的模型。当你看到“表达式”的时候，你的脑子里应该浮现出它对应的计算图，而不是一串符号。这个计算图的画面大概是这个样子，其中左边的大方框里可以是任意两个表达式。</p>
<figure data-type="image" tabindex="4"><img src="https://wenming.space/post-images/1609766595809.png" alt="" width="360" height="750" loading="lazy"></figure>
<p>是不是感觉这个定义有点奇怪？因为在“表达式”的定义里，我们用到了“表达式”自己。这种定义叫做“递归定义”。所谓递归（recursion），就是在一个东西的定义里引用这个东西自己。看上去很奇怪，好像绕回去了一样。递归是一个重要的概念，我们会在将来深入理解它。</p>
<p><strong>现在我们可以来验证一下，根据我们的定义，2 * (4 + 3) 确实是一个表达式：</strong></p>
<ul>
<li>首先根据第一种形式，我们知道 4 是表达式，因为它是一个数字。3 也是表达式，因为它是一个数字。</li>
<li>所以 4 + 3 是表达式，因为 + 的左右都是表达式，它满足表达式定义的第二种形式。</li>
<li>所以 2 * (4 + 3) 是表达式，因为 * 的左右都是表达式，它满足表达式定义的第四种形式。</li>
</ul>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变5:改掉一个坏习惯]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/daima/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/daima/">
        </link>
        <updated>2021-01-04T07:46:13.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改变">改变</h1>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变4：慢食]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change04/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change04/">
        </link>
        <updated>2020-12-28T07:31:49.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改-变">改 变</h1>
<p>开始尝试慢食。</p>
<h1 id="理-由">理 由</h1>
<p>我们每天都要吃饭。肚子饿了吃饭，边看电视边吃零食，心情烦躁吃甜品舒缓压力，边吃边谈生意。我们吃了一顿又一顿，却常常心不在焉，没有体会食物本身的滋味和乐趣。慢食帮助我们专注于食物这件事情上来，不要想其他事情，不要一边吃一边看微信、不要应酬工作、不要看电视。保持专心和放慢动作，一口一口，体会食物的美味。</p>
<h1 id="步-骤">步 骤</h1>
<ol>
<li>在这周的每天里选一顿饭，尝试慢食；</li>
<li>吃饭时，不要看手机，不要看电视，不要读书，不要聊天。只管吃饭；</li>
<li>把你的饭桌收拾一下。在桌面上，只放食物和水，其他东西都拿走；</li>
<li>吃之前，请仔细看看眼前的食物，感受它们的香气、颜色、形状；</li>
<li>每一口都慢慢地咀嚼。注意力集中在吃饭这件事情上：食物在口中是什么感觉、味道如何、咀嚼和吞咽有什么感觉；</li>
<li>当你在吃饭的时候，心里不要想着其他事情——没有工作计划，没有最后期限，没有做这做那的清单，没有烦恼，没有悲伤，没有怨恨；7. 当你感觉差不多饱的时候，休息5分钟，看看是否饱了。如果还没饱，那就再吃一点，休息5分钟。如果你还感觉到饿，继续重复。</li>
</ol>
<p>你可以在和朋友聚餐时也进行某种程度的慢食（比如慢慢吃，咽完食物喝口水之后再说话。完全不说话的饭局，会被人讨厌死的吧）。它能帮助更好地体味到食物、享受食物带来的快乐。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变3：柔软的心态]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change03/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change03/">
        </link>
        <updated>2020-11-23T07:40:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改变">改变</h1>
<p>少些计较心和得失心，以柔软和包容之心接纳事情。</p>
<h1 id="理-由">理 由</h1>
<p>我们希望事情按照自己设定的剧本进行。当事情的发展与我们设想有偏差时，我们<br>
就会感到挫败和郁闷，有时候还会生自己气。</p>
<p>可是啊，人生不如意十之八九，如果每件事你都生气，那人活着得多苦逼啊。</p>
<p>所以嘛，我们要学习以柔软的心态去接纳种种变化，不以好或坏来评价它。</p>
<h1 id="步-骤">步 骤</h1>
<ol>
<li>
<p>在这周内，当你做事「不如意」时，试着放弃当初「如你意」的那个想法；</p>
</li>
<li>
<p>列一个自己的「不爽清单」。比如专心工作被打断，开车被加塞，找了一堆动作电影却下不来等等；</p>
</li>
<li>
<p>把这个清单放到你随时可见的地方。比如录入手机的记事本、放在办公桌；</p>
</li>
<li>
<p>当我们因为清单上的事情生气时，停下来，不要行动，平静地呼吸一会儿；</p>
</li>
<li>
<p>当你平静下来后，观察下让自己不爽的原因是什么——比如希望超车的司机别这么冲，别人发封邮件而不是电话打扰；</p>
</li>
<li>
<p>当心情安静下来后，你就能进行这样的观察了：也许别人有急事赶时间、或者是个刚拿驾照的新手。如此这样，你就能平静地做出反应，坦然接受它们了；</p>
</li>
</ol>
<p>这样的练习在一周中也许会有很多次。我自己一开始的时候也做不到平静观察。因为自己的习气已经养成多年，而习气的力量往往比意志力还强。所以只是注意到自己的这些情绪，并试着每天一次运用这些步骤，已经是非常了不起的了。</p>
<p>在我们进行52个改变的过程中，总会有各种各样的「不如意」发生。练习这些改变的过程，其实你也是在练习这种「不去计较、坦然接受」的柔软心态。在接下来的时间里，希望你能常常进行这项练习<sup>_</sup>。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谜之自信]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/mi-zhi-zi-xin/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/mi-zhi-zi-xin/">
        </link>
        <updated>2020-11-16T07:47:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>真正的自信必须基于自知之明，否则自我认知与现实之间就构成了巨大的落差，很容易显得可笑尚且不自知</p>
</blockquote>
<p>第三季“脱口秀大会”上，演员杨笠说过一句名言：“他那么普通，又那么自信！”这句话之所以让人印象深刻，是因为她一针见血地指出，这种“自信”实际上是缺乏自我认知能力的自负自大，以至于一个明明见解平庸乃至一无所知的人，也有一种难以理解的俨然真理在握的气概。这便是常常在男性身上看到的“谜之自信”。</p>
<p>当然，这不是说不能自信。这话背后隐藏的意思是：普通人是不会“那么自信”的——正是这种超出合理尺度的言语与行为才值得嘲讽。杨笠的另一番话也佐证了这种特殊的男性气概：“女生从来都知道自己的话不重要；男人不一样，每句话都推动世界发展；她只是来和我倾诉的吗？不可能，她一定是想从我这里学到些什么。”</p>
<p>由一位女性来戳破这个泡沫，再恰当不过了，因为这种自信往往更常见于男性身上。他们并不是因为自己具有某种特质或做了什么了不起的事才自信，而是因为自信本身就是其男性气概的组成部分——换句话说，他们自信不需要理由。</p>
<p>在一个两性权利尚未实现平等的社会结构里，一个男人无论处于多低的底层，在面对女人时都会有一种身份上的优越感。在话语场上，很多男性在侃侃而谈时完全可以“旁若无人”，都不会觉得“这事我也不太清楚，最好闭嘴”。这是女性在成长过程中与男性对话时不时会遭遇到的体会，也正因此，身为女性的杨笠才如此敏感地捕捉到这种感受，即便可能被斥责为“以偏概全”，但还是能迅速引发无数人的共鸣。</p>
<p>自信当然是每个人都应有的一种心态。对自身状况有清楚认知的那种自信是不卑不亢的，也会让人舒服，因为他的自信并不靠否定他人，而是在平视他人的同时，看清楚各自的特点与优长。不难看出，真正的自信必须基于自知之明，否则自我认知与现实之间就构成了巨大的落差，很容易显得可笑尚且不自知。曾听人说起过一个老头，65岁，女儿有精神分裂症；老伴去世后没半年就到处宣称要找对象，条件是40岁以下，最好未婚，长相漂亮，能帮他照顾女儿。虽然蹉跎多年，但他依然不肯放低标准，还放话“50岁以上的都不叫女人”。</p>
<p>像这样的事，在我们生活中比比皆是，它体现的是当事人一种特殊的心理，那就是只顾“挑别人”，仿佛从没想过别人也会“挑自己”。说这些人“自信”无疑是委婉的嘲讽，它实际上是缺乏共情能力的体现，换言之，这些人难以从他人的视角来客观评判自己，只是一味不切实际地相信自己无所不能。</p>
<p>确切地说，“那么普通，却又那么自信”这件事也未必分性别，它更多涉及的是一个人的自我认知能力，女性也可能会犯同样的错误。这种“异常自我感觉良好”所表现出来的，是一种不顾现实的主观倾向、缺乏共情的强烈意志，以及难以独立的病态人格。从某种意义上说，这和近些年来常说的“巨婴”不无相通之处。</p>
<p>那么，为什么在男性身上这样的现象更为常见呢？这恐怕还是得从中国社会的构造中找答案。英国曾有心理实验发现，长相好的人往往在社会上享有某种特殊地位，人们也习惯于让着他们，因此他们就更自信。如果代入到中国社会的现实中来，恐怕也是同理：不是因为这些男性本身真有多么非凡，而是因为他们从小在社会权力结构中习惯了某种特权地位，因而他们与其说是“自信”，不如说是习惯成自然地觉得这都是理所应当的。可想而知，如果一个人从小总被人哄着、捧着，不用担心遭到反驳，他当然很容易产生“谜之自信”。</p>
<p>英国儿童心理医生奥利弗·詹姆斯在《原生家庭生存指南》一书中指出：看似不可思议，但贪恋权位的领袖与反社会人格者（“疯子”）有很多心理层面的相似之处。这两种人都“在一些时候非常脆弱和敏感，而在另一些时候非常厚脸皮，完全不顾别人的看法，只按自己的意图做事”；他们往往异常自恋，与亲人之间的关系通常也很恶劣，也都很容易像孩子一样发脾气，并对他们所处的环境表现出极大的不满。他们奋力拼搏去改变环境，而不是改变自己去适应环境。最终，正因为“他们拒绝接受现状，他们经常别出心裁，以不正常的方式行事”。</p>
<p>可以想见，这样的人自视甚高，也更不在意社会评价。假如一个人从小就感觉自己很特殊，那他会自然养成一种权力人格。这种权力人格既可能成就一个人，也可能会毁掉一个人。惟一能从根本上解构这种“自信”的方式，就是把它背后的那个东西打掉。但对社会而言，更重要的一个问题也许是这种心态能否推动社会改变。只是，他们不满的是征途上的障碍，却很难反思现存的权力结构，何必呢？他是既得利益者。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变2：立刻行动]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change2/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change2/">
        </link>
        <updated>2020-11-16T03:56:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改-变"><strong>改 变</strong></h1>
<p>每天进行5-10分钟的立刻行动时间。</p>
<h1 id="理-由"><strong>理 由</strong></h1>
<p>拖延症可是个老大难题。我们知道自己要去做这件事，可就是拖着。</p>
<p>反正还有些时间，先去逛逛淘宝，刷下微博，看看新闻，检查下邮箱有没有新邮件，做一些容易琐碎的小事，可就是不去做那件重要的事情。</p>
<p>比如，我知道今天需要翻译2个章节才能赶上进度。但是在我开始翻译前，我总是会磨磨蹭蹭，喝杯水，刷新下朋友圈，检查下我的邮箱。看到了吗，在我翻译前，我有好多好多的琐事要做，虽然我知道这些事远不如翻译重要。</p>
<p>为什么我们会一直做这些琐事？因为那些重要的事情往往不容易做，而人类的天性就是好逸懒做、能拖就拖。</p>
<p>我们得立刻行动，越拖越难受。</p>
<h1 id="步-骤"><strong>步 骤</strong></h1>
<ol>
<li>
<p>给每天设定一个「立刻行动时间」。头2天可以设置5分钟，后面5天设置10分钟；</p>
</li>
<li>
<p>在这个时间段里，做1件对你重要的事情（比如我要翻译这本书），立刻开始做5分钟、或者10分钟；</p>
</li>
<li>
<p>排除干扰。在「立刻行动时间」开始前，断网关手机、别打开不需要的电脑程序。如果音乐会让你分心，也关掉它。不会有老板电话的，就5分钟而已；</p>
</li>
<li>
<p>一旦开始行动，专注于做这件事情。此时此刻，这世上没有比做这件事更重要的了；</p>
</li>
<li>
<p>当你想去做些其他琐事的时候，停下来。只是去观察自己的这种感觉，但千万别真的去做它。不去做琐事也许会让你不爽。没关系，看着它，深呼吸，然后继续回去做你那件重要的事情；</p>
</li>
<li>
<p>在5分钟（或10分钟）期间，一旦开小差，就重复步骤5；</p>
</li>
<li>
<p>保持心情愉悦，只管去做。在做之前，你会认为困难重重不断拖延。可是一旦你开始下手去做，就会发现其实没有那么难。</p>
</li>
</ol>
<p>5～10分钟结束之后，你可以马上停止，去做那些让你感觉轻松自在的琐事。如果你进入状态，也可以继续做手上这件「重要的事」。按照我的经验，开了5分钟的好头以后，自己就会状态奇佳、进度飞快。</p>
<p>如果你喜欢的话，可以在一天内不断重复这样的5-10分钟的「立刻行动」练习。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《房间》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/fangjian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/fangjian/">
        </link>
        <updated>2020-11-15T08:22:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<center><font size=5>房间里面有俩人</font></center>
<center><font  size=5>就是我和你</font></center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《时间》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/shijian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/shijian/">
        </link>
        <updated>2020-11-13T02:41:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<center><font size=5>把时间都收集起来</font></center>
<center><font  size=5>整理、打上标签</font></center>
<center><font  size=5>那些刻着你名字的时间</font></center>
<center><font  size=5>她们</font></center>
<center><font  size=5>不再是碎片</font></center>
<center><font size=5>她们</font></center>
<center><font size=5>正在填满我生命的河流</font></center>
<center><font size=5> </font></center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《窗边》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/chuangbian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/chuangbian/">
        </link>
        <updated>2020-11-12T07:44:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wenming.space/post-images/1605167073796.jpg" alt="窗边" width="600" height="750" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变1：每日冥想]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change01/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change01/">
        </link>
        <updated>2020-11-09T07:14:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改-变"><strong>改 变</strong></h1>
<p>找个地方静坐2分钟（带上定时器），把注意力集中到你的呼吸上，这是一种简单的冥想。</p>
<h1 id="理-由"><strong>理 由</strong></h1>
<p>（这里面可能会涉及一些佛教的用语，我试着用比较容易读懂的方法来解释。）</p>
<p>冥想是练习正念的一种方法。在佛教里，正念被解释为能够平静思想、把注意力集中到当下和排除一切干扰的能力。</p>
<p>所以，当你慢慢培养正念时，你会减轻压力，过得更加平和、安详，做事更专注、也更少犯低级错误，你会意识到身体、头脑、情绪都有积极的变化。</p>
<p>培养正念是书中介绍的其他改变的基础（也是佛法中各种修行的基础哦）。也许在我们这种从小受了马克思唯物教育的同学来说，「每日冥想」这个改变很傻很土。可我真的强烈强烈再强烈地建议你学习这个改变。</p>
<h1 id="步-骤"><strong>步 骤</strong></h1>
<ol>
<li>每天只冥想2分钟，别贪多；</li>
<li>用手机自带的时钟app计时；</li>
<li>找一个安静的地方，舒服地坐下，也可以盘腿坐；</li>
<li>不用贪多，只冥想2分钟。2分钟是再忙也能抽出来的时间；</li>
<li>打开你的计时器；</li>
<li>闭上眼睛，保持上半身挺直，不要挨着或靠着什么东西，像你平常那样呼吸。然后渐渐缓和下来，直到呼吸变得安静平稳；</li>
</ol>
<p>我刚开始冥想时，脑子里时不时有些杂念跑出来。此时不要压抑思考，如果有什么杂念要进入你的心，就让它进来吧。它不会待太久，放轻松，把心专注在一呼一吸上，很快你的心就会完全平静下来。如果你喜欢冥想的话，过几天后可以延长到5分钟或者更久。如果2分钟就让你坐立不安的话，就不要延长时间。</p>
<p>只要持续进行「每日冥想」这种改变，你早晚会获得那种「没啥特别，又有点特别」的力量。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>