<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://wenming.space</id>
    <title>文明·空间</title>
    <updated>2020-11-23T15:38:31.131Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://wenming.space"/>
    <link rel="self" href="https://wenming.space/atom.xml"/>
    <subtitle>🙋🏻‍♂️文明·空间，欢迎关注！</subtitle>
    <logo>https://wenming.space/images/avatar.png</logo>
    <icon>https://wenming.space/favicon.ico</icon>
    <rights>All rights reserved 2020, 文明·空间</rights>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变3：柔软的心态]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change03/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change03/">
        </link>
        <updated>2020-11-23T07:40:37.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改变">改变</h1>
<p>少些计较心和得失心，以柔软和包容之心接纳事情。</p>
<h1 id="理-由">理 由</h1>
<p>我们希望事情按照自己设定的剧本进行。当事情的发展与我们设想有偏差时，我们<br>
就会感到挫败和郁闷，有时候还会生自己气。</p>
<p>可是啊，人生不如意十之八九，如果每件事你都生气，那人活着得多苦逼啊。</p>
<p>所以嘛，我们要学习以柔软的心态去接纳种种变化，不以好或坏来评价它。</p>
<h1 id="步-骤">步 骤</h1>
<ol>
<li>
<p>在这周内，当你做事「不如意」时，试着放弃当初「如你意」的那个想法；</p>
</li>
<li>
<p>列一个自己的「不爽清单」。比如专心工作被打断，开车被加塞，找了一堆动作电影却下不来等等；</p>
</li>
<li>
<p>把这个清单放到你随时可见的地方。比如录入手机的记事本、放在办公桌；</p>
</li>
<li>
<p>当我们因为清单上的事情生气时，停下来，不要行动，平静地呼吸一会儿；</p>
</li>
<li>
<p>当你平静下来后，观察下让自己不爽的原因是什么——比如希望超车的司机别这么冲，别人发封邮件而不是电话打扰；</p>
</li>
<li>
<p>当心情安静下来后，你就能进行这样的观察了：也许别人有急事赶时间、或者是个刚拿驾照的新手。如此这样，你就能平静地做出反应，坦然接受它们了；</p>
</li>
</ol>
<p>这样的练习在一周中也许会有很多次。我自己一开始的时候也做不到平静观察。因为自己的习气已经养成多年，而习气的力量往往比意志力还强。所以只是注意到自己的这些情绪，并试着每天一次运用这些步骤，已经是非常了不起的了。</p>
<p>在我们进行52个改变的过程中，总会有各种各样的「不如意」发生。练习这些改变的过程，其实你也是在练习这种「不去计较、坦然接受」的柔软心态。在接下来的时间里，希望你能常常进行这项练习<sup>_</sup>。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[谜之自信]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/mi-zhi-zi-xin/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/mi-zhi-zi-xin/">
        </link>
        <updated>2020-11-16T07:47:59.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<blockquote>
<p>真正的自信必须基于自知之明，否则自我认知与现实之间就构成了巨大的落差，很容易显得可笑尚且不自知</p>
</blockquote>
<p>第三季“脱口秀大会”上，演员杨笠说过一句名言：“他那么普通，又那么自信！”这句话之所以让人印象深刻，是因为她一针见血地指出，这种“自信”实际上是缺乏自我认知能力的自负自大，以至于一个明明见解平庸乃至一无所知的人，也有一种难以理解的俨然真理在握的气概。这便是常常在男性身上看到的“谜之自信”。</p>
<p>当然，这不是说不能自信。这话背后隐藏的意思是：普通人是不会“那么自信”的——正是这种超出合理尺度的言语与行为才值得嘲讽。杨笠的另一番话也佐证了这种特殊的男性气概：“女生从来都知道自己的话不重要；男人不一样，每句话都推动世界发展；她只是来和我倾诉的吗？不可能，她一定是想从我这里学到些什么。”</p>
<p>由一位女性来戳破这个泡沫，再恰当不过了，因为这种自信往往更常见于男性身上。他们并不是因为自己具有某种特质或做了什么了不起的事才自信，而是因为自信本身就是其男性气概的组成部分——换句话说，他们自信不需要理由。</p>
<p>在一个两性权利尚未实现平等的社会结构里，一个男人无论处于多低的底层，在面对女人时都会有一种身份上的优越感。在话语场上，很多男性在侃侃而谈时完全可以“旁若无人”，都不会觉得“这事我也不太清楚，最好闭嘴”。这是女性在成长过程中与男性对话时不时会遭遇到的体会，也正因此，身为女性的杨笠才如此敏感地捕捉到这种感受，即便可能被斥责为“以偏概全”，但还是能迅速引发无数人的共鸣。</p>
<p>自信当然是每个人都应有的一种心态。对自身状况有清楚认知的那种自信是不卑不亢的，也会让人舒服，因为他的自信并不靠否定他人，而是在平视他人的同时，看清楚各自的特点与优长。不难看出，真正的自信必须基于自知之明，否则自我认知与现实之间就构成了巨大的落差，很容易显得可笑尚且不自知。曾听人说起过一个老头，65岁，女儿有精神分裂症；老伴去世后没半年就到处宣称要找对象，条件是40岁以下，最好未婚，长相漂亮，能帮他照顾女儿。虽然蹉跎多年，但他依然不肯放低标准，还放话“50岁以上的都不叫女人”。</p>
<p>像这样的事，在我们生活中比比皆是，它体现的是当事人一种特殊的心理，那就是只顾“挑别人”，仿佛从没想过别人也会“挑自己”。说这些人“自信”无疑是委婉的嘲讽，它实际上是缺乏共情能力的体现，换言之，这些人难以从他人的视角来客观评判自己，只是一味不切实际地相信自己无所不能。</p>
<p>确切地说，“那么普通，却又那么自信”这件事也未必分性别，它更多涉及的是一个人的自我认知能力，女性也可能会犯同样的错误。这种“异常自我感觉良好”所表现出来的，是一种不顾现实的主观倾向、缺乏共情的强烈意志，以及难以独立的病态人格。从某种意义上说，这和近些年来常说的“巨婴”不无相通之处。</p>
<p>那么，为什么在男性身上这样的现象更为常见呢？这恐怕还是得从中国社会的构造中找答案。英国曾有心理实验发现，长相好的人往往在社会上享有某种特殊地位，人们也习惯于让着他们，因此他们就更自信。如果代入到中国社会的现实中来，恐怕也是同理：不是因为这些男性本身真有多么非凡，而是因为他们从小在社会权力结构中习惯了某种特权地位，因而他们与其说是“自信”，不如说是习惯成自然地觉得这都是理所应当的。可想而知，如果一个人从小总被人哄着、捧着，不用担心遭到反驳，他当然很容易产生“谜之自信”。</p>
<p>英国儿童心理医生奥利弗·詹姆斯在《原生家庭生存指南》一书中指出：看似不可思议，但贪恋权位的领袖与反社会人格者（“疯子”）有很多心理层面的相似之处。这两种人都“在一些时候非常脆弱和敏感，而在另一些时候非常厚脸皮，完全不顾别人的看法，只按自己的意图做事”；他们往往异常自恋，与亲人之间的关系通常也很恶劣，也都很容易像孩子一样发脾气，并对他们所处的环境表现出极大的不满。他们奋力拼搏去改变环境，而不是改变自己去适应环境。最终，正因为“他们拒绝接受现状，他们经常别出心裁，以不正常的方式行事”。</p>
<p>可以想见，这样的人自视甚高，也更不在意社会评价。假如一个人从小就感觉自己很特殊，那他会自然养成一种权力人格。这种权力人格既可能成就一个人，也可能会毁掉一个人。惟一能从根本上解构这种“自信”的方式，就是把它背后的那个东西打掉。但对社会而言，更重要的一个问题也许是这种心态能否推动社会改变。只是，他们不满的是征途上的障碍，却很难反思现存的权力结构，何必呢？他是既得利益者。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变2：立刻行动]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change2/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change2/">
        </link>
        <updated>2020-11-16T03:56:20.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改-变"><strong>改 变</strong></h1>
<p>每天进行5-10分钟的立刻行动时间。</p>
<h1 id="理-由"><strong>理 由</strong></h1>
<p>拖延症可是哥老大难题。我们知道自己要去做这件事，可就是拖着。</p>
<p>反正还有些时间，先去逛逛淘宝，刷下微博，看看新闻，检查下邮箱有没有新邮件，做一些容易琐碎的小事，可就是不去做那件重要的事情。</p>
<p>比如，我知道今天需要翻译2个章节才能赶上进度。但是在我开始翻译前，我总是会磨磨蹭蹭，喝杯水，刷新下朋友圈，检查下我的邮箱。看到了吗，在我翻译前，我有好多好多的琐事要做，虽然我知道这些事远不如翻译重要。</p>
<p>为什么我们会一直做这些琐事？因为那些重要的事情往往不容易做，而人类的天性就是好逸懒做、能拖就拖。</p>
<p>我们得立刻行动，越拖越难受。</p>
<h1 id="步-骤"><strong>步 骤</strong></h1>
<ol>
<li>
<p>给每天设定一个「立刻行动时间」。头2天可以设置5分钟，后面5天设置10分钟；</p>
</li>
<li>
<p>在这个时间段里，做1件对你重要的事情（比如我要翻译这本书），立刻开始做5分钟、或者10分钟；</p>
</li>
<li>
<p>排除干扰。在「立刻行动时间」开始前，断网关手机、别打开不需要的电脑程序。如果音乐会让你分心，也关掉它。不会有老板电话的，就5分钟而已；</p>
</li>
<li>
<p>一旦开始行动，专注于做这件事情。此时此刻，这世上没有比做这件事更重要的了；</p>
</li>
<li>
<p>当你想去做些其他琐事的时候，停下来。只是去观察自己的这种感觉，但千万别真的去做它。不去做琐事也许会让你不爽。没关系，看着它，深呼吸，然后继续回去做你那件重要的事情；</p>
</li>
<li>
<p>在5分钟（或10分钟）期间，一旦开小差，就重复步骤5；</p>
</li>
<li>
<p>保持心情愉悦，只管去做。在做之前，你会认为困难重重不断拖延。可是一旦你开始下手去做，就会发现其实没有那么难。</p>
</li>
</ol>
<p>5～10分钟结束之后，你可以马上停止，去做那些让你感觉轻松自在的琐事。如果你进入状态，也可以继续做手上这件「重要的事」。按照我的经验，开了5分钟的好头以后，自己就会状态奇佳、进度飞快。</p>
<p>如果你喜欢的话，可以在一天内不断重复这样的5-10分钟的「立刻行动」练习。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《房间》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/fangjian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/fangjian/">
        </link>
        <updated>2020-11-15T08:22:30.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<center><font size=5>房间里面有俩人</font></center>
<center><font  size=5>就是我和你</font></center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《时间》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/shijian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/shijian/">
        </link>
        <updated>2020-11-13T02:41:54.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<center><font size=5>把时间都收集起来</font></center>
<center><font  size=5>整理、打上标签</font></center>
<center><font  size=5>那些刻着你名字的时间</font></center>
<center><font  size=5>她们</font></center>
<center><font  size=5>不再是碎片</font></center>
<center><font size=5>她们</font></center>
<center><font size=5>正在填满我生命的河流</font></center>
<center><font size=5> </font></center>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《窗边》]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/chuangbian/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/chuangbian/">
        </link>
        <updated>2020-11-12T07:44:04.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<figure data-type="image" tabindex="1"><img src="https://wenming.space/post-images/1605167073796.jpg" alt="窗边" width="600" height="750" loading="lazy"></figure>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[改变1：每日冥想]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/change01/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/change01/">
        </link>
        <updated>2020-11-09T07:14:53.000Z</updated>
        <content type="html"><![CDATA[<h1 id="改-变"><strong>改 变</strong></h1>
<p>找个地方静坐2分钟（带上定时器），把注意力集中到你的呼吸上，这是一种简单的冥想。</p>
<h1 id="理-由"><strong>理 由</strong></h1>
<p>（这里面可能会涉及一些佛教的用语，我试着用比较容易读懂的方法来解释。）</p>
<p>冥想是练习正念的一种方法。在佛教里，正念被解释为能够平静思想、把注意力集中到当下和排除一切干扰的能力。</p>
<p>所以，当你慢慢培养正念时，你会减轻压力，过得更加平和、安详，做事更专注、也更少犯低级错误，你会意识到身体、头脑、情绪都有积极的变化。</p>
<p>培养正念是书中介绍的其他改变的基础（也是佛法中各种修行的基础哦）。也许在我们这种从小受了马克思唯物教育的同学来说，「每日冥想」这个改变很傻很土。可我真的强烈强烈再强烈地建议你学习这个改变。</p>
<h1 id="步-骤"><strong>步 骤</strong></h1>
<ol>
<li>每天只冥想2分钟，别贪多；</li>
<li>用手机自带的时钟app计时；</li>
<li>找一个安静的地方，舒服地坐下，也可以盘腿坐；</li>
<li>不用贪多，只冥想2分钟。2分钟是再忙也能抽出来的时间；</li>
<li>打开你的计时器；</li>
<li>闭上眼睛，保持上半身挺直，不要挨着或靠着什么东西，像你平常那样呼吸。然后渐渐缓和下来，直到呼吸变得安静平稳；</li>
</ol>
<p>我刚开始冥想时，脑子里时不时有些杂念跑出来。此时不要压抑思考，如果有什么杂念要进入你的心，就让它进来吧。它不会待太久，放轻松，把心专注在一呼一吸上，很快你的心就会完全平静下来。如果你喜欢冥想的话，过几天后可以延长到5分钟或者更久。如果2分钟就让你坐立不安的话，就不要延长时间。</p>
<p>只要持续进行「每日冥想」这种改变，你早晚会获得那种「没啥特别，又有点特别」的力量。</p>
]]></content>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[《五十二个改变》-- 让生活重新振作]]></title>
        <id>https://wenming.space/post/Fifty-two-changes/</id>
        <link href="https://wenming.space/post/Fifty-two-changes/">
        </link>
        <updated>2020-11-08T04:59:36.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[<p>就像购买iphone会附带说明书一样，我也写了一段关于使用这本书的说明书。我自己买手机的时候，是从来不看说明书的。估计你们跟我也差不多。不过这次有点不同，我还是诚挚建议你在读之前，阅读下这段说明。</p>
]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>就像购买iphone会附带说明书一样，我也写了一段关于使用这本书的说明书。我自己买手机的时候，是从来不看说明书的。估计你们跟我也差不多。不过这次有点不同，我还是诚挚建议你在读之前，阅读下这段说明。</p>
<!-- more -->
<h1 id="使用这本书的说明"><strong>使用这本书的说明</strong></h1>
<ol>
<li>从小开始，不期速成。比如你宅了很久没运动，就不要马上跑30分钟，改为「今天先跑2分钟、之后每天加量2分钟的方法」。步子迈得太大，会扯着蛋的；</li>
<li>这不是小时候老妈子逼你学钢琴，选自己喜欢的改变，享受过程。打心底讨厌的话，估计你坚持不了3天就放弃了；</li>
<li>重复。如果失败了，找出不能坚持这个改变的原因，试着改进方法继续重复这个改变（也可以换个新的重新来）；</li>
<li>选择适合你的时间点。这些变化别在你生活中强行插入，要顺势而为。如你要进行「健走」这个改变，晚饭或者午餐后是个不错的时间点。但是早上6点就不是一个好的时间点（你得挣扎多久才能起床啊）。</li>
</ol>
<p>这52个改变并非适合所有人。比如你已经养成散步习惯，在改变3：健走的一周就可以直接跳过，或者休息一周。</p>
<p>你也可以选择其中10个、20个自己喜欢的改变，然后2～3周只专注于这1个改变。或者只选择其中的12个改变，然后每个月尝试1个。</p>
<p>怎么来都行，随你。虽然你不用按顺序尝试52个改变，不过我个人还是强烈强烈再强烈地建议，将「每日冥想」作为你进行的第一个改变。</p>
]]></content>
    </entry>
</feed>